---
slug: prilozhenie-1-4
title: Приложение 1.4
group: lisa
parent: udobnoe-gorodskoe-prostranstvo
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 1.4</RunningHeader>

## Город 15 минут

</Hero>

<Content>

Раздел «Город 15 минут» подчеркивает важность и отношения других центров с сердцем города. Идея города 15 минут предполагает, что большинство людей должны иметь возможность заниматься своими повседневными делами в пешей доступности (15 минут ходьбы) от места жительства или работы.

Исторически в Таллинне существовало три типа центров – городские, районные и квартальные, и нет необходимости менять это деление. Подчеркивается, что эти типы центров являются теоретическими – как географические, так и функциональные границы между типами размыты. Один центр может выполнять несколько функций, он может быть центром нескольких кварталов или центром района и т. д. Например, центр Нымме – это общегородской центр для части людей и районный центр для многих жителей района Нымме. Также это центр для жителей нескольких кварталов, в том числе и части жителей Мустамяэ. Таким образом, тип центра в основном условен. Географический охват центра также варьируется. В широком смысле принято считать, что радиус центра составляет около 300 м, а площадь его притяжения, то есть площадь, жители которой готовы ходить в центр пешком, имеет радиус около 800 м. Эти цифры связаны с целью «Дом, который начинается с улицы», поскольку она указывает на то, что город планирует развитие таким образом, чтобы по крайней мере 75% жителей проживало в зонах притяжения. Иными словами, для 75% жителей центр должен находиться в пешей доступности. Рядом на карте показаны зоны притяжения определенных на текущий момент центров. Поскольку население города быстро растет, со временем придется добавлять новые центры.

Все центры объединяет то, что они важны и функциональны с точки зрения общественного пространства. Хотя они не имитируют центр города, они обладают схожей ценностью – пространство «человеческого масштаба», хорошая доступность, ряд функций и т. д. Разумеется, у больших центров больше функций, например, в общегородских центрах выше концентрация рабочих мест, а центры кварталов, как правило, предоставляют услуги, удовлетворяющие повседневные потребности. Более крупные центры также являются узловыми пунктами общественного транспорта. Текущие (в т. ч. приоритетные для развития) узловые пункты указаны в программе мобильности.

Важно иметь в виду, что развитие обозначенных на карте центров не завершено и они еще не соответствуют ожиданиям, установленным стратегией развития. Это места, которые нуждаются в дальнейшем развитии как с точки зрения общественного пространства и доступности, так и с точки зрения их функциональности. Рассматривается вопрос о разработке системы оценки качества центров, чтобы лучше оценить их расположение и то, как оно будет меняться со временем. В контексте развития центров будут определяться роль и будущее торговых центров. Поскольку функционирование центра (сила его притяжения) в значительной степени зависит от торговли, торговые центры часто становятся центрами де-факто, хотя они не соответствуют описанию центра с точки зрения качества общественного пространства и различных видов передвижения. Поэтому совместно с владельцами торговых центров необходимо найти решения, как сделать фактические центры привлекательными в качестве общественного пространства и как улучшить к ним доступ.

Возможно, возникнет необходимость в отдельном объяснении того, почему делается такой упор на создание в центрах удобных пеших пространств. Причина в том, что сама по себе многоцентровость еще не гарантирует удобство городского пространства. В каждом центре здоровье, безопасность и настроение горожан выигрывают от учитывания «человеческого масштаба», включая пешие пространства; воздух становится чище, повышается экономическая активность и привлекательность, а улицы становятся интереснее. _"О значимости города в большей степени, чем число жителей или территория, говорит пешеходный маршрут от центра города, который можно пройти без перерывов. Почему городская значимость Джакарты, столицы Индонезии, с 10-миллионным населением, намного меньше, чем у приморского итальянского города Генуя с населением 611 000 человек? Джакарта – полицентричный покров, подчиненный диктатуре автомобилей, в то время как Генуя выросла за счет жизнедеятельности жителей, это плотный город, предлагающий на каждом шагу сюрпризы и размышления. Разумеется, город не должен быть в тупиковом положении. Несколько центров – это естественно, но тогда эти разные миры должны быть полностью развиты. Служащие только одной цели (монофункциональные) городские районы – в одном районе ночуют, в другом – работают – скучны и обременительны. Таким образом, внутригородское движение также становится неэффективным."[^1]_

[^1]: Tomiste, Villem; Poopuu, Reedik. Unistus Lasnamäest. Eesti Päevaleht, 30 марта 2010 г.

</Content>
